## Glosario Clase II

* Archivo Fasta: su extensiones más comunes son “secuencia.fasta”, “secuencia.fa”, “secuencia.fas”. Es un formato basado en texto plano, utilizado para representar secuencias de ácidos nucleicos (nucleótidos) o de péptidos (aminoácidos). Una secuencia bajo formato FASTA comienza con una descripción en una única línea (línea 	de cabecera), seguida por líneas de datos de secuencia. La línea de descripción se distingue 	de los datos de secuencia por un símbolo '>' (mayor que) en la primera columna. La palabra 	siguiente a este símbolo es el identificador de la secuencia, y el resto de la línea es la 	descripción (ambos son opcionales). La secuencia termina si aparece otra línea comenzando 	con el símbolo '>', esto indica el comienzo de otra secuencia; o en el caso que se llegue al final del archivo. Ejemplo de una secuencia proteica:

>gi|5524211|gb|AAD44166.1| cytochrome b [Elephas maximus maximus]
LCLYTHIGRNIYYGSYLYSETWNTGIMLLLITMATAFMGYVLPWGQMSFWGATVITNLFSAIPYIGTNLVEWIWGGFSVDKATLNRFFAFHFILPFTMVALAGVHLTFLHETGSNNPLGLTSDSDKIPFHPYYTIKDFLGLLILILLLLLLALLSPDMLGDPDNHMPADPLNTPLHIKPEWYFLFAYAILRSVPNKLGGVLALFLSIVILGLMPFLHTSKHRSMMLRPLSQALFWTLTMDLLTLTWIGSQPVEYPYTIIGQMASILYFSIILAFLPIAGXIENY

* Blast: es un programa informático de alineamiento de secuencias ADN, ARN o de proteínas. El alineamiento que realiza Blast es de tipo local, es decir que no busca coincidir toda la longitud de la secuencia, sino subregiones de la misma contra una base de datos (db). El programa es capaz de comparar con gran velocidad una o muchas secuencias de interés (secuencia query) contra una gran cantidad de secuencias que se encuentren en una base de datos. Existen distintos tipos de blast:
 * blastn: es de los más comúnmente usados. Compara una secuencia de nucleótidos contra una base de datos que contenga también secuencias nucleotídicas.
 * blastp: es el otro tipo de BLAST más usado. Es un BLAST "con huecos" (o gaps) que compara una secuencia de aminoácidos contra una base de datos del mismo tipo (aa).
 * blastx: este programa usa como entrada (query) una secuencia de nucléotidos. Traduce la secuencia en sus seis posibles marcos de lectura (tres marcos de lecturas por hebra) y compara estas secuencias traducidas contra una base de datos de proteínas. Se usa cuando se tiene sospecha de que la secuencia de entrada codifica para una proteína pero no se sabe exactamente cuál es su producto.
 * tblastn: compara una secuencia proteica con una base de datos de nucléotidos. Para realizar esto, traduce todas las secuencias de nucleótidos (de la db) en sus seis marcos de lectura. Se usa cuando se tiene una proteína, y el análisis con Blastp no ha sido exitoso. Se debe tener cuidado con los resultados de este Blast, porque una buena cantidad de las secuencias traducidas no son proteínas que existan en la naturaleza.
 * tblastx: compara las traducciones de seis marcos de lectura de una secuencia de nucleótidos de consulta contra las traducciones de los seis marcos de lectura de una base de datos de secuencias de nucleótidos.